% ── Metodología ───────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Metodología}

\subsection{Metodología Adoptada: Scrum Adaptado}

Para el desarrollo del presente proyecto se adopta el marco de trabajo \textbf{Scrum},
en una versión adaptada al contexto académico semestral. Scrum es un marco ágil que
organiza el trabajo en iteraciones cortas denominadas \emph{sprints}, favoreciendo la
entrega incremental de valor, la revisión continua del progreso y la adaptación ante los
cambios que puedan surgir durante el desarrollo.

\medskip
\textbf{Justificación de la elección:}

\begin{itemize}
  \item El proyecto tiene un alcance acotado al semestre académico, con fechas de
        entrega definidas, lo que es directamente compatible con la planificación en
        sprints de duración fija.

  \item El equipo es pequeño (dos a tres integrantes), lo que facilita la autogestión,
        la comunicación directa y la toma de decisiones sin estructuras jerárquicas
        complejas.

  \item La naturaleza del problema requiere iteraciones de diseño y retroalimentación
        constante, especialmente en las interfaces de usuario y los flujos de trámites.

  \item Scrum permite alinear cada sprint con los entregables formales del curso,
        haciendo la metodología coherente con el calendario académico establecido.
\end{itemize}

Se definen tres sprints principales, de aproximadamente tres a cinco semanas de duración
cada uno, articulados con los tres entregables semestrales del proyecto.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Distribución de sprints por entregable semestral}
\begin{tabular}{C{1.3cm} L{3.2cm} L{7.8cm}}
\toprule
\rowcolor{unsaacRed}
\color{white}\textbf{Sprint} &
\color{white}\textbf{Período aprox.} &
\color{white}\textbf{Entregable principal} \\
\midrule
1 & Semanas 1--5 \newline (mar.--may.) &
Plan de proyecto, especificación de requerimientos y prototipado
dinámico (primer entregable semestral). \\
\addlinespace[4pt]
2 & Semanas 6--10 \newline (abr.--may.) &
Diseño de interfaces (GUIs), diseño de base de datos y repositorio
Git configurado (segundo entregable semestral). \\
\addlinespace[4pt]
3 & Semanas 11--16 \newline (may.--jun.) &
Implementación de módulos, pruebas funcionales, despliegue en la
nube y documentación final (tercer entregable semestral). \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Actividades Principales}

Las actividades del proyecto se agrupan en cuatro fases que atraviesan los sprints
definidos:

\subsubsection{Fase 1 --- Ingeniería de Requerimientos (Sprint 1)}

\begin{itemize}
  \item Revisión y análisis del TUPA vigente de la UNSAAC.
  \item Identificación de usuarios, roles y casos de uso principales del sistema.
  \item Levantamiento y documentación de requerimientos funcionales y no funcionales.
  \item Elaboración del plan de proyecto y del prototipo dinámico inicial.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 2 --- Diseño del Sistema (Sprint 2)}

\begin{itemize}
  \item Diseño de la arquitectura del sistema (patrón cliente-servidor, MVC o similar).
  \item Diseño del modelo de datos relacional.
  \item Elaboración de las interfaces gráficas (mockups y prototipo interactivo en
        Figma).
  \item Configuración del repositorio de control de versiones en GitHub con flujo de
        trabajo colaborativo.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 3 --- Desarrollo e Implementación (Sprint 3)}

\begin{itemize}
  \item Implementación del módulo de consulta del TUPA.
  \item Implementación del módulo de registro y seguimiento de trámites.
  \item Implementación del panel de control administrativo.
  \item Implementación del sistema de notificaciones y gestión documental.
  \item Desarrollo del módulo de generación de reportes y estadísticas.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 4 --- Pruebas, Despliegue y Documentación (Sprint 3)}

\begin{itemize}
  \item Ejecución de pruebas funcionales y de usabilidad por módulo.
  \item Corrección de errores y ajustes de mejora post-prueba.
  \item Despliegue de la aplicación en un servidor en la nube.
  \item Elaboración de la documentación técnica final del proyecto.
\end{itemize}

\subsection{Infraestructura y Recursos}

\subsubsection{Tecnologías de desarrollo}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Stack tecnológico propuesto}
\begin{tabular}{L{2.6cm} L{3.4cm} L{6.8cm}}
\toprule
\rowcolor{unsaacRed}
\color{white}\textbf{Capa} &
\color{white}\textbf{Tecnología} &
\color{white}\textbf{Justificación} \\
\midrule
Frontend &
React.js / Next.js &
Framework moderno, amplia comunidad, soporte para renderizado
del lado del servidor (SSR) y excelente experiencia de usuario. \\
\addlinespace[3pt]
Backend &
Node.js + Express &
Ecosistema JavaScript unificado, rápido prototipado, facilita
la construcción de APIs RESTful. \\
\addlinespace[3pt]
Base de datos &
PostgreSQL &
SGBD relacional robusto con soporte para integridad referencial
y consultas complejas, adecuado para la gestión de trámites. \\
\addlinespace[3pt]
Diseño / Prototipo &
Figma &
Herramienta estándar del sector para UI/UX, colaborativa y con
plan gratuito suficiente para el alcance del proyecto. \\
\addlinespace[3pt]
Control de versiones &
Git + GitHub &
Estándar de la industria; permite flujo colaborativo,
revisión de código y trazabilidad del historial de cambios. \\
\addlinespace[3pt]
Despliegue &
Railway / Render &
Plataformas de despliegue en la nube con niveles gratuitos
aptos para proyectos académicos de bajo tráfico. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{supuesto}
\small\textbf{Supuesto razonable:} El stack tecnológico puede ajustarse según las
competencias específicas del equipo o indicaciones del docente. Los servicios de
despliegue seleccionados ofrecen niveles gratuitos suficientes para el alcance
semestral del proyecto.
\end{supuesto}

\subsubsection{Recursos de hardware}

\begin{itemize}
  \item Computadoras personales de los integrantes del equipo (mínimo 8\,GB de RAM,
        procesador de cuatro núcleos o superior).
  \item Acceso a internet de banda ancha para trabajo colaborativo, consumo de
        servicios en línea y despliegue en la nube.
\end{itemize}

\subsubsection{Recursos humanos}

El equipo de trabajo está conformado por dos a tres estudiantes de la Escuela
Profesional de Ingeniería Informática y de Sistemas, bajo la supervisión académica
del docente del curso. Las responsabilidades se distribuyen entre las áreas de diseño
e ingeniería de requerimientos, desarrollo frontend, desarrollo backend y
documentación técnica.

\subsection{Evaluación y Monitoreo}

El seguimiento del proyecto se realizará mediante los siguientes mecanismos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Reuniones de sprint:} al inicio de cada sprint, el equipo define las
        tareas a completar (\textit{sprint planning}); al final, se realiza una revisión
        del incremento logrado (\textit{sprint review}) y una retrospectiva breve.

  \item \textbf{Tablero Kanban:} se utilizará un tablero digital (GitHub Projects o
        Trello) para visualizar el estado de las tareas en tres columnas: \textit{Por
        hacer}, \textit{En progreso} y \textit{Completado}.

  \item \textbf{Control de versiones:} el historial de commits en GitHub actuará como
        registro continuo del avance y permitirá la trazabilidad de los cambios
        realizados por cada integrante.

  \item \textbf{Entregables semestrales:} cada entregable formal constituye un hito de
        evaluación frente al docente del curso, permitiendo retroalimentación externa
        al equipo en momentos clave del ciclo de vida del proyecto.

  \item \textbf{Verificación de requerimientos:} al inicio del Sprint 2 se verificará
        que el diseño del sistema sea consistente con la especificación de requerimientos
        elaborada en el Sprint 1, conforme al criterio AG-C12.02.
\end{itemize}
