\section{Resultados esperados}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Al concluir el proyecto se espera obtener los siguientes productos y beneficios
verificables:

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]

  \item \textbf{Plataforma web funcional y desplegada}\\
    Sistema web completamente operativo que reemplaza y optimiza las limitaciones
    identificadas en PLADDES--UNSAAC, accesible desde cualquier dispositivo con
    navegador web (responsivo) y disponible las 24 horas del día, los 7 días de
    la semana.

  \item \textbf{Módulo de consulta del TUPA mejorado}\\
    Interfaz intuitiva que permite buscar, filtrar y visualizar todos los
    procedimientos administrativos de la UNSAAC con sus requisitos, costos,
    plazos y oficinas responsables, reduciendo la necesidad de consultas
    presenciales.

  \item \textbf{Sistema de registro y seguimiento de trámites}\\
    Formulario digital de registro de solicitudes con adjunto de documentos
    (validados por tipo y tamaño), clave de pago integrada y trazabilidad
    completa del expediente desde su ingreso hasta su resolución, equivalente
    o superior a la funcionalidad actual de PLADDES.

  \item \textbf{Sistema de notificaciones proactivas}\\
    Módulo de alertas automáticas por correo electrónico que informa al
    solicitante ante cada cambio de estado de su trámite (recibido, en revisión,
    observado, resuelto), eliminando la necesidad de consultas de seguimiento
    manuales.

  \item \textbf{Panel de control administrativo}\\
    Interfaz exclusiva para el personal de oficinas responsables, que centraliza
    la bandeja de trámites recibidos, permite asignar responsables, registrar
    observaciones y actualizar el estado de cada expediente de forma ágil.

  \item \textbf{Módulo de reportes y estadísticas}\\
    Generación de reportes exportables (PDF y Excel) sobre trámites procesados,
    tiempos de atención promedio y procedimientos más solicitados, como apoyo
    a la toma de decisiones del personal directivo.

  \item \textbf{Base de datos relacional documentada}\\
    Esquema PostgreSQL normalizado (hasta 3FN), con diccionario de datos,
    diagrama entidad-relación y diagrama relacional entregados como parte de la
    documentación técnica del proyecto.

  \item \textbf{Prototipo de alta fidelidad (Figma)}\\
    Prototipo dinámico validado con usuarios reales que sirvió de guía para la
    implementación y que evidencia la mejora en experiencia de usuario respecto
    a PLADDES--UNSAAC actual.

  \item \textbf{Repositorio GitHub documentado}\\
    Código fuente versionado con historial de commits organizado por módulo y
    sprint, \textit{README} completo, instrucciones de instalación y despliegue
    con Docker, y uso de \textit{issues} para el registro de defectos.

  \item \textbf{Mejora medible en usabilidad}\\
    Puntuación SUS $\geq$ 68 puntos obtenida en sesiones de prueba con usuarios
    de la comunidad UNSAAC, indicando un nivel de usabilidad \textit{aceptable}
    o superior, frente a la experiencia actual del sistema.

  \item \textbf{Cobertura de pruebas $\geq$ 70\,\%}\\
    Suite de pruebas unitarias e integración con cobertura mínima del 70\,\% en
    los módulos críticos (autenticación, registro de trámite, seguimiento y
    notificaciones), acompañada de un informe de pruebas.

  \item \textbf{Documentación completa del proyecto}\\
    Entregables documentales que incluyen: Plan de Proyecto, especificación de
    requerimientos (historias de usuario + criterios de aceptación), manual de
    usuario y documentación técnica de la arquitectura, conforme a los
    lineamientos de la asignatura.

\end{enumerate}

\bigskip
En síntesis, la plataforma desarrollada \textbf{reducirá los tiempos de atención
de trámites, disminuirá las consultas presenciales, centralizará la gestión
documental} entre las oficinas responsables y \textbf{mejorará sustancialmente
la experiencia} de los estudiantes y personal administrativo de la UNSAAC en
la gestión de procedimientos del TUPA.