% ── Participantes ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Participantes}

El desarrollo de la plataforma web involucra la participación de distintos actores
que se agrupan en dos categorías: el equipo interno, responsable directo de la
construcción del sistema, y el equipo externo, conformado por las personas y
entidades institucionales que colaboran en la validación de requisitos, la revisión
del diseño y la retroalimentación durante el proceso de desarrollo.

\subsection{Equipo Interno}

El equipo interno está conformado por cuatro estudiantes de la Escuela Profesional
de Ingeniería Informática y de Sistemas de la UNSAAC, todos con perfil \textbf{Full
Stack}, lo que significa que cada integrante tiene la capacidad de trabajar tanto en
el frontend como en el backend del sistema. Esta configuración permite una
distribución flexible del trabajo, evita la dependencia de roles únicos y facilita
la colaboración en todas las capas de la aplicación durante los tres sprints del
proyecto. El equipo se organiza de manera autogestionada siguiendo el marco Scrum
adaptado, con reuniones de coordinación los martes, jueves y sábados.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Equipo interno del proyecto}
\begin{tabular}{L{3cm} L{5.5cm} L{4.3cm}}
\toprule
\rowcolor{unsaacRed}
\color{white}\textbf{N.${}^{\circ}$ Estudiante} &
\color{white}\textbf{Nombre completo} &
\color{white}\textbf{Rol} \\
\midrule
231865 &
Castro Pari, Rayneld Fidel &
Full Stack \\
\addlinespace[3pt]
200822 &
Estacio Medrano, Amilcar &
Full Stack \\
\addlinespace[3pt]
231442 &
Florez Vega, Yamir Wagner &
Full Stack \\
\addlinespace[3pt]
231446 &
Merma Ccarhuarupay, Adel Alejandro &
Full Stack \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Equipo Externo}

El equipo externo reúne a los actores institucionales cuya participación es
necesaria para garantizar que la plataforma responda a las necesidades reales de
la comunidad universitaria. Su labor se centra en la validación del levantamiento
de requerimientos, la revisión de los flujos administrativos y la evaluación del
prototipo dinámico, asegurando que la solución propuesta sea pertinente, usable y
alineada con los procesos institucionales vigentes.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Equipo externo del proyecto}
\begin{tabular}{L{4cm} L{5.5cm} L{4.3cm}}
\toprule
\rowcolor{unsaacRed}
\color{white}\textbf{Persona / Entidad} &
\color{white}\textbf{Descripción} &
\color{white}\textbf{Tipo de participación} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Docentes responsables}} \\
\midrule
Mg. Luis Alvaro Monzón Condori &
Supervisión académica del desarrollo del proyecto, orientación metodológica y evaluación de entregables &
Supervisión académica \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Unidad de Trámite Documentario --- UNSAAC}} \\
\midrule
Oficina responsable de la recepción y
distribución de trámites del TUPA &
Fuente de requisitos y validación de flujos administrativos &
Fuente de requisitos / usuario clave \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Estudiantes UNSAAC}} \\
\midrule
Usuarios finales de la plataforma
(pregrado, posgrado y egresados) &
Pruebas de usabilidad y retroalimentación sobre la interfaz &
Validación de prototipos \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{supuesto}
\small\textbf{Supuesto razonable:} La participación del equipo externo se plantea
como consulta referencial durante el levantamiento de requerimientos y las pruebas
de usabilidad. No implica un compromiso formal de las dependencias institucionales,
dado el carácter académico del presente proyecto.
\end{supuesto}

